## 网约车后台架构

> [参考1](https://zhuanlan.zhihu.com/p/23289547?utm_source=wechat_session&utm_medium=social&utm_oi=854682910861701120)

> [参考2](https://zhuanlan.zhihu.com/p/93065083)

![](./img/1.png)

把存储的信息都放到外面

用订阅/发布的模式对 RPC进行解耦，要求所有接口都要异步返回。

![](./img/2.png)

服务和需求的匹配是通过计价模型和匹配策略来实现的。发送需求的时候需要选择计价模型和车的类型。快车和专车服务过程大同小异，但是价格差别很明显，专车价格会贵很多。通过匹配策略可以实现各种需求的匹配。例如，选择了拼车，这个需求会尽量匹配已经有拼友和顺路的车。如果选择专车，可以要求这辆车在指定时间来接人，这时候匹配策略会优化倾向这种方式。

![](./img/3.png)

### 可优化的地方

滴滴业务一般都是基于订单流转推动各种业务动作。为什么会发生订单流转？是因为对乘客和司机做了一些操作，如果想象成一个客户端系统，就有点类似于触发各种用户事件。客户端动作根本上决定了信息该如何流转，所有事情都应该在客户端触发，触发之后来到了组件这一层，所有动作进行消费，然后进行下一步操作。比如，用户提出一个需求，发单对需求进行过滤，判断是哪种需求，然后进行一些检查。

模块进行面向对象的抽象，比如发单就是单独的系统，订单也是一个单独的系统，支付的收银体系是一个系统，评价体系是一个系统。每一个系统变得很简单，互相之间用RPC调用关联起来。